<small>波兰王国</small> |flag_p1 = Flag of Poland.svg |p2 =
德意志帝国{{\!}}<small>德意志帝国</small> |flag_p2 = Flag of the German
Empire.svg |p3 = 俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国{{\!}}<small>俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国</small>
|flag_p3 = Flag of Russian SFSR (1918-1937).svg |p4 =
扎科帕内共和国{{\!}}<small>扎科帕内共和国</small> |flag_p4 = Flag of
Poland.svg |p5 = 乌克兰人民共和国{{\!}}<small>乌克兰人民共和国</small> |flag_p5 = Flag
of Ukrainian People's Republic 1917.svg |p6 =
西乌克兰人民共和国{{\!}}<small>西乌克兰人民共和国</small>
|flag_p6 = Flag of Ukraine.svg |p7 = 戈曼萨共和国{{\!}}<small>戈曼萨共和国</small>
|flag_p7 = Flag of Ukraine.svg |p8 = 兰克共和国{{\!}} |flag_p8 = Прапор
Русской Народной Республіки Лемків.svg |p9 =
加利西亚苏维埃社会主义共和国{{\!}}<small>加利西亚苏维埃社会主义共和国</small>
|flag_p9 = Flag of the Galician SSR.svg |p10 =
加利西亚和洛多梅里亚王国{{\!}}<small>加利西亚和洛多梅里亚王国</small>
|flag_p10 = Flag of Galicia-Lodomeria 1890-1918.svg |p11 =
塔尔诺布热格共和国{{\!}}<small>塔尔诺布热格共和国</small> |flag_p11 =
POL Tarnobrzeg flag.svg |p12 = 中立陶宛共和国{{\!}}<small>中立陶宛共和国</small>
|flag_p12 = Flag of Central Lithuania.svg |p13 =
白俄罗斯人民共和国{{\!}}<small>白俄罗斯人民共和国</small> |flag_p13 =
Flag of Belarus (1991-1995).svg |s1 = 纳粹德国{{\!}}<small>纳粹德国</small>
|flag_s1 = Flag of German Reich (1935–1945).svg |s2 = 波兰军政府{{\!}}
|flag_s2 = Flag of the German Reich (1935–1945).svg |s3 =
苏联{{\!}}<small>苏联</small> |flag_s3 = Flag of the Soviet Union
1923.svg |s4 = 立陶宛{{\!}}<small>立陶宛</small> |flag_s4 = Flag of Lithuania
1918-1940.svg |s5 = 斯洛伐克共和国 (1939年－1945年){{\!}}<small>斯洛伐克共和国</small>
|flag_s5 = Flag of First Slovak Republic 1939-1945.svg |s7 =
波兰流亡政府{{\!}}<small>波兰流亡政府</small> |flag_s7 = Flag of Poland
(1928-1980).svg |s6 = 波兰地下国{{\!}}<small>波兰地下国</small> |flag_s6 = Flaga
PPP.svg |image_flag = Flag of Poland (1928-1980).svg{{\!}}border |flag
= 波兰国旗 |flag_type = 国旗 (1928-1939) |image_coat = Coat of arms of
Poland (1927-1939).svg |symbol = 波兰国徽 |symbol_type = 国徽
|national_anthem =*Mazurek Dąbrowskiego*
[Mazurek_Dabrowskiego.ogg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mazurek_Dabrowskiego.ogg "fig:Mazurek_Dabrowskiego.ogg")
|image_map = Poland 1930.svg |image_map_caption = 波兰第二共和国（约1930年）
|capital = [华沙](../Page/华沙.md "wikilink") |latd=52 |latm=13 |latNS=N
|longd=21 |longm=00 |longEW=E |common_languages =
波兰语<small>（官方）</small>、
[乌克兰语](../Page/乌克兰语.md "wikilink")、[意地绪语](../Page/意地绪语.md "wikilink")、[白俄罗斯语](../Page/白俄罗斯语.md "wikilink")、俄语、[立陶宛语](../Page/立陶宛语.md "wikilink")、德语
|religion = 罗马天主教
[犹太教](../Page/犹太教.md "wikilink") |government_type =
[共和国](../Page/共和国.md "wikilink") |title_leader =
[总统](../Page/波兰总统列表.md "wikilink") |leader1 =
[约瑟夫·毕苏斯基](../Page/约瑟夫·毕苏斯基.md "wikilink")（军事独裁）
|year_leader1 = 1918–1922 |leader2 =  |year_leader2 = 1922 |leader3 =
|year_leader3 = 1922–1926 |leader4 =
[伊格纳齐·莫希奇茨基](../Page/伊格纳齐·莫希奇茨基.md "wikilink")
|year_leader4 = 1926–1939 |title_deputy =
[总理](../Page/波兰总理.md "wikilink") |deputy1 =
[延杰伊·莫拉切夫斯基](../Page/延杰伊·莫拉切夫斯基.md "wikilink")
|year_deputy1 = 1918–1919<small>（首）</small> |deputy2 =  |year_deputy2
= 1936–1939<small>（末）</small> |legislature =
[波兰议会](../Page/众议院_\(波兰\).md "wikilink") |house1 =
[参议院](../Page/参议院_\(波兰\).md "wikilink") |type_house1 = 上议院
|house2 = [众议院](../Page/众议院_\(波兰\).md "wikilink") |type_house2 = 下议院
|era = 战间期 |event_start = [第一次世界大战结束](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")
|date_start = 11月11日 |year_start = 1918年 |event1 =
[德国入侵](../Page/波兰战役.md "wikilink") |date_event1 =
1939年9月1日 |event2 = [苏联入侵](../Page/苏联入侵波兰.md "wikilink") |date_event2
= 1939年9月17日 |event_end = [全境沦陷](../Page/科克战役_\(1939年\).md "wikilink")
|event3 =  |date_event3 = 1939年9月28日 |date_end = 10月6日 |year_end =
1939年 |stat_year1=1921年 |stat_area1=387000 |stat_pop1=27177000
|stat_year2=1931年 |stat_area2=388634 |stat_pop2=32107000
|stat_year3=1938年 |stat_area3=389720 |stat_pop3=34849000 |currency =
|today =




}}
**波兰第二共和国**（[波兰语](../Page/波兰语.md "wikilink")：），或称**战间期波兰**，是指[第一次世界大战和](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")[第二次世界大战期间的波兰国家](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")。其正式国名为**波兰共和国**（[波兰语](../Page/波兰语.md "wikilink")：Rzeczpospolita
Polska）。波兰第二共和国是在1918年，即[第一次世界大战的尾声时建立](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")，并且取代了[德国的](../Page/德意志帝国.md "wikilink")[傀儡政权](../Page/傀儡政权.md "wikilink")[波兰王国](../Page/波兰王国_\(1916–1918\).md "wikilink")。波兰第二共和国的周边国家有[德国](../Page/魏玛共和国.md "wikilink")、[捷克斯洛伐克](../Page/捷克斯洛伐克.md "wikilink")、[但泽](../Page/但泽自由市.md "wikilink")、[罗马尼亚](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")、[苏联](../Page/苏联.md "wikilink")、[拉脱维亚和](../Page/拉脱维亚.md "wikilink")[立陶宛](../Page/立陶宛.md "wikilink")。该国在[波罗的海的出海口坐落于](../Page/波罗的海.md "wikilink")[格丁尼亚](../Page/格丁尼亚.md "wikilink")，是波兰极少数的沿海城市。尽管波兰第二共和国不断地受到来自邻国及国内分裂分子的压力，但是该国一直存在至1939年（持续约20年），该年8月，波兰第二共和国同时受到[纳粹德国](../Page/纳粹德国.md "wikilink")、[苏联和](../Page/苏联.md "wikilink")[斯洛伐克的入侵并被瓜分](../Page/斯洛伐克共和国_\(1939-1945\).md "wikilink")，[这次入侵行动也是](../Page/波兰战役.md "wikilink")[第二次世界大战的开端](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")。波兰第二共和国的疆域范围，与目前的[波兰第三共和国不同](../Page/波兰第三共和国.md "wikilink")，大部分第二共和国的东部领土不属于第三共和国的管辖范围。

第二共和国的边境于1921年确立，1938年10月的面积约389,720平方公里（[欧洲第六](../Page/欧洲.md "wikilink")）。1931年，第二共和国共有人民3136万，[波兰人占](../Page/波兰人.md "wikilink")68.9%，[乌克兰人占](../Page/乌克兰人.md "wikilink")13.9%，[犹太人占](../Page/犹太人.md "wikilink")8.7%，[白俄罗斯人占](../Page/白俄罗斯人.md "wikilink")3.1%，[德意志人占](../Page/德意志人.md "wikilink")2.3%，其餘为[立陶宛人](../Page/立陶宛人.md "wikilink")、[俄罗斯人](../Page/俄罗斯人.md "wikilink")、[捷克人等](../Page/捷克人.md "wikilink")，估计到1939年9月1日之前有3500万人。国外方面，波兰在[第一次世界大战末期](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")，与乌克兰（[西乌克兰人民共和国与](../Page/西乌克兰人民共和国.md "wikilink")[乌克兰人民共和国](../Page/乌克兰人民共和国.md "wikilink")）、[捷克斯洛伐克](../Page/捷克斯洛伐克.md "wikilink")、[立陶宛和](../Page/立陶宛.md "wikilink")[苏联](../Page/苏联.md "wikilink")（[波苏战争](../Page/波苏战争.md "wikilink")）都发生过战争；国内方面，发生过[大波兰起义](../Page/大波兰起义.md "wikilink")（1918年－1919年）和[西里西亚起义](../Page/西里西亚起义.md "wikilink")（1919－1921）。

尽管波兰第二共和国的沿海城市十分的少，但是该国仍保持发展缓慢但稳定的经济。两次世界大战后，[华沙](../Page/华沙.md "wikilink")、[克拉科夫](../Page/克拉科夫.md "wikilink")、[波兹南](../Page/波兹南.md "wikilink")、[利沃夫和](../Page/利沃夫.md "wikilink")[维尔纽斯都是拥有高度经济和教育水平的](../Page/维尔纽斯.md "wikilink")[欧洲大城市](../Page/欧洲.md "wikilink")。1939年时，波兰已是“欧洲大国”之一。\[1\]尽管如此，波兰第二共和国的经济水平与目前的波兰第三共和国相比要低得多（据估计\[2\]，在1929年波兰的国民生产总值（GDP）为50－60亿[美元](../Page/美元.md "wikilink")，而在2007年，这个数字已经到达约422亿美元）。2007年波兰在国际贸易份值中占1.1%，而在1937年是0.8%。

## 大事年表

  - 1918年10月31日：波兰与[西乌克兰人民共和国与](../Page/西乌克兰人民共和国.md "wikilink")[乌克兰人民共和国爆发战争](../Page/乌克兰人民共和国.md "wikilink")。（至1919年）
  - 1918年11月11日：波兰独立日。
  - 1918年12月27日：[大波兰起义](../Page/大波兰起义.md "wikilink")。（至1919年）
  - 1918年：波兰与[捷克斯洛伐克爆发边界冲突](../Page/捷克斯洛伐克.md "wikilink")。（至19​​39年）
  - 1919年1月23日：波兰与[捷克斯洛伐克爆发战争](../Page/捷克斯洛伐克.md "wikilink")。（至1月30日）
  - 1919年1月26日：波兰选举。
  - 1919年6月28日：[凡尔赛条约的签署](../Page/凡尔赛条约.md "wikilink")，使得波兰第二共和国真正成为一个主权国家。
  - 1919年：[波苏战争](../Page/波苏战争.md "wikilink")（至1921年）：[维斯瓦河的奇迹](../Page/华沙战役_\(1920年\).md "wikilink")、[里加条约的签署](../Page/里加条约.md "wikilink")。
  - 1919年：[西里西亚起义](../Page/西里西亚起义.md "wikilink")。（至1921年）
  - 1920年：波兰与[立陶宛爆发战争](../Page/立陶宛.md "wikilink")
  - 1920年7月15日：进行土地制度改革。
  - 1921年：与[法国和](../Page/法国.md "wikilink")[罗马尼亚结盟](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")。
  - 1921年3月17日：制定三月宪法。
  - 1921年3月18日：[里加和约的签署](../Page/里加和约.md "wikilink")。
  - 1922年3月24日：吞并[维尔纽斯地区](../Page/维尔纽斯.md "wikilink")，原属[立陶宛](../Page/立陶宛.md "wikilink")。
  - 1922年11月2日：波兰选举。（至11月12日）
  - 1922年12月16日：时任总统加布列尔·纳卢托维奇遇刺。
  - 1922年12月20日：新总统[斯坦尼斯瓦夫·沃伊切霍日夫斯基上任](../Page/斯坦尼斯瓦夫·沃伊切霍日夫斯基.md "wikilink")。（至1926年5月）
  - 1924年：货币改革（[波兰兹罗提启用](../Page/波兰兹罗提.md "wikilink")）。
  - 1926年5月12日，，[约瑟夫·毕苏斯基独裁政府上台](../Page/约瑟夫·毕苏斯基.md "wikilink")。（至5月14日）
  - 1926年12月4日：[罗曼·德莫夫斯基成立](../Page/罗曼·德莫夫斯基.md "wikilink")“大波兰政治集团”（Obóz
    Wielkiej Polski）。
  - 1928年：[毕苏斯基开始与无党派阵营合作](../Page/约瑟夫·毕苏斯基.md "wikilink")。
  - 1930年11月16日：波兰选举。
  - 1932年7月25日：与[苏联签署互不侵犯条约](../Page/苏联.md "wikilink")。
  - 1934年1月26日：与[德国签署互不侵犯条约](../Page/纳粹德国.md "wikilink")。
  - 1935年4月23日：制定四月宪法。
  - 1935年5月12日：[约瑟夫·毕苏斯基去世](../Page/约瑟夫·毕苏斯基.md "wikilink")。
  - 1937年2月2日：政党“民族团结集团”建立。\[3\]

<!-- end list -->

  - 1938年10月：吞并萨奥杰地区、上奥拉瓦地区和亚沃李那地区，原属[捷克斯洛伐克](../Page/捷克斯洛伐克.md "wikilink")。
  - 1939年1月2日：[罗曼·德莫夫斯基去世](../Page/罗曼·德莫夫斯基.md "wikilink")。
  - 1939年3月31日：受到[英国和](../Page/英国.md "wikilink")[法国的军事保护](../Page/法国.md "wikilink")。
  - 1939年8月23日：一个针对波兰等国家的秘密条约，[莫洛托夫—里宾特洛甫条约签订](../Page/苏德互不侵犯条约.md "wikilink")。
  - 1939年8月25日：与[英国结盟](../Page/英国.md "wikilink")。
  - 1939年9月1日：[德国入侵波兰](../Page/德国入侵波兰.md "wikilink")，[第二次世界大战爆发](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")。（至10月6日）
  - 1939年9月17日：[苏联入侵波兰](../Page/苏联入侵波兰.md "wikilink")。
  - 1939年10月6日：波兰战败，第二共和国灭亡。

## 参见

  - [波兰历史](../Page/波兰历史.md "wikilink")
  - [波兰战役](../Page/波兰战役.md "wikilink")
  - [苏联入侵波兰](../Page/苏联入侵波兰.md "wikilink")
  - [波兰流亡政府](../Page/波兰流亡政府.md "wikilink")
  - [海間聯邦](../Page/海間聯邦.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [Google地球上的波兰第二共和国国界线](http://bbs.keyhole.com/ubb/ubbthreads.php?ubb=download&Number=803262&filename=20090717085156-4a609e1ce14562.62796131.kmz)

[\*](../Category/波兰第二共和国.md "wikilink")
[Category:波兰历史政权](../Category/波兰历史政权.md "wikilink")
[Category:20世纪波兰](../Category/20世纪波兰.md "wikilink")
[Category:已不存在的欧洲共和国](../Category/已不存在的欧洲共和国.md "wikilink")
[Category:1918年建立的國家或政權](../Category/1918年建立的國家或政權.md "wikilink")
[Category:1939年終結的國家或政權](../Category/1939年終結的國家或政權.md "wikilink")
[Category:1918年波蘭建立](../Category/1918年波蘭建立.md "wikilink")

1.  The End, TIME Magazine, October 2, 1939
2.  Spłata długu po II RP, by Witold Gadomski
3.  Seidner, Stanley S.（1975）. "The Camp of National Unity: An
    Experiment in Domestic Consolidation". The Polish Review 20（2–3）:
    231–236.